<resources>
    <string name="app_name">HK Universitet</string>
    <string name="navstring">Universitetlar</string>


    <string name="what">NIMAAA</string>
    <string name="whatDes">bjr bjr</string>
    <string name="tatu">TATU</string>
    <string name="tatu_descriptio">Toshkent axborot texnologiyalari universiteti (qisqartmasi TATU; 2002-yilgacha Toshkent elektrotexnika aloqa instituti) — Toshkentdagi oliy oʻquv yurti boʻlib, informatika va axborot texnologiyasi, pochta xizmati, radioeshittirish va televideniye, telekommunikatsiyalar boʻyicha yuqori malakali mutaxassislar tayyorlaydi. Toshkent elektrotexnika aloqa instituti nomi bilan 1955-yilda tashkil etilgan. Toʻliq 2004-yildandan hozirgi davrga qadar Toshkent axborot texnologiyalari universiteti nomi bilan ataladi. Universitetda va filiallarida 11,000 dan ortiq talabalar taʼlim oladilar. Universitet tashkil qilingandan beri 30 mingdan ortiq yuqori malakali mutaxassis tayyorlandi. Universitetda 9 yoʻnalish boʻyicha bakalavrlar va besh mutaxassislik boʻyicha magistrlar tayyorlanadi. \n Fakultetlar \n Kompyuter injiniringi fakulteti \n Dasturiy injiniring fakulteti \n Televizion texnologiyalar fakulteti \n Telekommunikatsiya texnologiyalari \n AKT sohasida Iqtisodiyot va menejment fakulteti \n AKT sohasida Kasb-taʼlimi fakulteti \n Axborot xavfsizligi fakulteti \n Radio va mobil aloqa fakulteti \n</string>
    <string name="tsul">TDYU</string>
    <string name="tsul_description">Toshkent davlat yuridik universiteti — Oʻzbekistondagi davlat oliy oʻquv yurti va yuridik fan markazlaridan biri.  Universitet Oʻzbekistonning yuridik fanlar va yuridik taʼlim milliy markazlaridan biri sifatida eʼtirof etilgan yetakchi oliy taʼlim muassasasi hisoblanadi. Uning nufuzi, obroʻ-eʼtibori respublikadan tashqarida ham keng tarqalgan. Universitet tarkibiga 16 ta mutaxassislik va 3 ta umumtaʼlim kafedralari, Yurist kadrlar malakasini oshirish markazi, Huquqbuzarliklar profilaktikasi va jamoat xavfsizligi sohasida yuridik kadrlarni tayyorlash va qayta tayyorlash boʻyicha ixtisoslashgan filial hamda akademik litsey kiradi. Universitet, shuningdek, Adliya vazirligining oʻquv muassasalari tizimiga kiritilgan 14 ta yuridik kollej (texnikumlar) faoliyati boʻyicha uslubiy rahbarlik va muvofiqlashtirish ishlarini olib boradi.  Vazirlar Mahkamasining 2021-yil 10-dekabr 746-sonli qarori bilan Toshkent davlat yuridik universitetiga yangi rektor etib, Toshqulov Akbar Joʻraboyevich tayinlandi.  Lavozimiga koʻra, universitet rektori adliya vazirining oʻrinbosariga tenglashtirilgan.  Universitet tarixi 1918-yil 21-aprelda, Turkiston xalq universitetida ijtimoiy-iqtisodiy fakultet negizida yuridik kafedra tashkil etilgan paytdan boshlanadi. Bu Markaziy Osiyoda, xususan, Oʻzbekistonda yuridik maktabni yaratishdagi birinchi qadam boʻlgan.  Ushbu yuridik maktab 1918-yildan 1990-yillargacha OʻzSSR Adliya Xalq komissarligi qoshidagi muassasa sifatida qator oʻzgarishlarni boshidan kechirdi.  1991-yil 15-avgustda OʻzSSR Ministrlar Sovetining qarori bilan Toshkent davlat universitetining yuridik fakulteti negizida Toshkent davlat yuridik instituti tashkil etildi.  Oʻshandan buyon mazkur oʻquv dargohi taʼlim, fan va amaliyot birligi konsepsiyasini oʻzida mujassam etgan yuridik sohaning ajralmas qismiga aylandi.  Yillar davomida muassasada yirik huquqshunoslar B.Manelis, M.Lutskiy, S.Avrux, K.Sarimsoqov, X.Qurbonov, N.Kapustyanskiy, T.Eshonbekov, D.Arrenbek, akademiklar S.Radjabov va X.Sulaymonova kabi mashhur yuristlar pleyadasi faoliyat olib bordi.  Universitet tarixi Oʻzbekistonda milliy huquq maktabining taraqqiyoti hamda oʻzbek yurisprudensiyasi rivojiga beqiyos hissa qoʻshgan taniqli olimlar — akademiklar Xojiakbar Rahmonqulov va Shavkat Urazayev, fan dargʻalari Boris Blind, Georgiy Sarkisyans, Shoakbar Shoraxmetov, Gʻafur Abdumadjidov, Ikrom Zokirov va boshqa koʻplab huquqshunoslarning nomlari bilan chambarchas bogʻliqdir.  2013-yilda Toshkent davlat yuridik institutining universitetga aylantirilishi hamda yangi modulli oʻqitish tizimiga oʻtish yuridik taʼlimga sifat jihatdan mutlaqo yangi turtki berdi.  Talabalar soni Universitet davlat hokimiyatining barcha boʻgʻinlari, shuningdek, xususiy tuzilmalar uchun yurisprudensiya sohasida mutaxassislar tayyorlaydi. Bugungi kunda universitetda 4947 nafar talaba bakalavriat bosqichida, 199 nafar magistratura bosqichida tahsil olmoqda (2021/2022-oʻquv yilida kirish imtihonlari asosida oʻqishga qabul qilishga tavsiya etilganlar bilan birgalikda).</string>
    <string name="uzswlu">UZDJTU</string>
    <string name="uzswlu_description">Oʻzbekiston Respublikasining birinchi prezidenti Islom Karimovning 1992-yil 12-maydagi „Oʻzbekiston davlat jahon tillari universitetini tashkil qilish toʻgʻrisida“gi 401-son Farmoniga asosan „Respublika Rus tili va adabiyoti instituti“ hamda „Toshkent chet tillari pedagogika instituti“ning birlashtirilishi orqali tashkil qilingan. Mazkur universitetda 15dan ortiq tillar oʻrgatiladi: ingliz, nemis, fransuz, ispan, xitoy, rus, arab, italyan, koreys, yapon, fors, malay, polyak, hind, turk, yunon va indoneziya tillari shular jumlasidandir  Bugungi kunda universitetda 10 mingga yaqin talabalar mavjud boʻlib, ular bakalavr darajasini olish uchun taʼlim oladilar. Taʼlim Oʻzbekiston hukumati tomonidan belgilangan ikki turda tashkil etilgan: universitetda oʻqishning birinchi turi kontrakt asosida boʻlishi belgilangan. Barcha oʻquv yigʻimlari Oʻzbekiston hukumati standartlari bilan belgilangan boʻlib, universitetda shartnoma asosida tahsil olayotgan har bir talaba toʻlov-shartnomani oʻz vaqtida toʻlashi lozim. Oʻzbekiston davlat jahon tillari universitetida oʻqishning ikkinchi turi grant asosida boʻlishi belgilangan. Barcha iqtidorli talabalar universitet homiylari tomonidan talabalarga bepul oʻqish imkonini beruvchi grantlar bilan taqdirlanadilar. OʻzDJTUda oʻqish muddati bakalavr darajasini olish uchun 4 yil, magistratura uchun esa 2 yil etib belgilangan. Universitet tarkibida 600 dan ortiq oʻz sohasining professional oʻqituvchilari mavjud boʻlib, ularning aksariyati tegishli fanlar boʻyicha professor hisoblanadi. Oʻquv dasturlari va darsliklar talabalar uchun Oʻzbekiston Respublikasi oliy taʼlim standartlariga asosan ishlab chiqilgan boʻlib, oʻquv jarayoni Oʻzbekiston Respublikasi Oliy va oʻrta maxsus taʼlim vazirligi tomonidan nazorat qilinadi. Universitetning administrativ qismi Oʻzbekistonning boshqa milliy universitet va institutlari bilan bir xil. Universitet rahbari rektor hisoblanib, universitetda 5ta prorektor faoliyat koʻrsatadi. Barcha fakultetlar dekanlar tomonidan, kafedralar esa mos ravishda professor-oʻqituvchilar tomonidan nazorat qilinadi. Oʻzbekiston davlat jahon tillari universiteti qoshida bitta akademik litsey mavjud boʻlib, universitet mazkur litseydagi oʻquv jarayonini toʻliq nazorat qiladi. Oʻzbekiston davlat jahon tillari universiteti bugungi kunda koʻplab milliy va xalqaro oliy taʼlim muassasalari, shuningdek, filologiyaga asoslangan koʻplab muassasa va tashkilotlar bilan hamkorlik qilmoqda. \n Bakalavriat  \n xorijiy til va adabiyoti (ingliz tili)  \n filologiya va tillarni oʻqitish (ingliz tili)  \n filologiya va tillarni oʻqitish (nemis tili)  \n filologiya va tillarni oʻqitish (fransuz tili)  \n  filologiya va tillarni oʻqitish (ispan tili)  \n filologiya va tillarni oʻqitish (xitoy tili) \n  filologiya va tillarni oʻqitish (koreys tili) \n  filologiya va tillarni oʻqitish (yapon tili) \n  filologiya va tillarni oʻqitish (rus tili) \n  ona tili va adabiyoti (rus tili va adabiyoti oʻzga tilli guruhlarda) \n  tarjima nazariyasi va amaliyoti jurnalistika (xalqaro jurnalistika) \n  Rus tili va ingliz tilini oʻqitish</string>
    <string name="urdu">URDU</string>
    <string name="urdu_description">Urganch davlat universiteti — Oʻzbekistonda oliy taʼlim muassasasi. Xorazm viloyati, 1942-yil iyulda Urganch shahrida toʻliqsiz oliy maʼlumotli oʻqituvchilar tayyorlash instituti sifatida tashkil etilgan. 1992-yilda Oʻzbekiston Respublikasi Prezidentining qarori asosida Urganch Davlat Universiteti maqomi berilgan.   Universitet tarixi „Urganch Davlat Universiteti“.  Urganch davlat universiteti ilgaridan faoliyat koʻrsatib kelgan Xorazm davlat pedagogika instituti asosida tashkil topdi. Xorazm Davlat pedagogika instituti 1-sentabr 1942-yilda toʻliqsiz oliy maʼlumotli oʻqituvchilar tayyorlaydigan institut asosida tashkil topgan „PF-356“. . Institut tarkibida 4 ta fakultet mavjud edi: fizika-matematika, oʻzbek tili va adabiyoti, rus tili va adabiyoti, tarix. 1991-yilga kelib XDPI da 6 ta fakultet va 22 kafedra faoliyat olib borgan.  Universitet tarkibida 10 fakultet, Kadrlar malakasini oshirish va qayta tayyorlash, akademik litsey, 33 kafedra, Maʼnaviyat va maʼrifat, Xalqaro aloqalar, noshirlik, magistratura boʻlimlari, Axborot texnologiyalari markazlari, 18 ta oʻquv laboratoriya xonalari, „Ijodkor“, „Texnolog“, „Rassomlik“ oʻquv ustaxonalari, Sport majmuasi bor; Axborot Resurs markazida 170 mingdan ortiq asar saqlanadi (2015). Universitetda 45 ta yoʻnalish [tarix, iqtisodiyot (makroiqtisodiyot), kasbiy pedagogik tayyorgarlik (buxgalteriya hisobi va audit), boshlangich taʼlim va tarbiyaviy ish, chizmachilik, tasviriy va amaliy sanʼat, manzarali amaliy sanʼat va xalq hunarmandchiligi, ped. va psixologiya, musiqa taʼlimi va estetik tarbiya, kasbiy taʼlim (mehnat taʼlimi), mat., amaliy mat. va informatika, axborot va axborot texnologiyasi, fizika, geogr., kimyo, qishloq xoʻjaligi mahsulotlari ishlab chiqarish, meʼmorlik, romangerman filol.si va boshqa] boʻyicha bakalavrlar, 16 ixtisoslik [lingvistika (oʻzbek tili, nemis tili, ingliz tili), adabiyotshunoslik (oʻzbek adabiyoti, rus adabiyoti), umumiy tarix, matematik tax, lil, differensial tenglamalar, bioekologiya, iqtisodiy va ijtimoiy geogr., makroiqtisodiyot va boshqa] boʻyicha magistrlar tayyorlaydi. 2015/16 oʻquv-yili universitetda 6950 talaba taʼlim olmoqda, 112 magistr, 8 doktorant ilmiy faoliyat olib bormoqda, 480 dan ortiq oʻqituvchi, jumladan, 1 ta Oʻzbekiston Fanlar akademiyasi akademigi, 21 fan doktorlari, 240 ga yaqin fan nomzodi va dotsent ishlamoqda. Universitet bir qancha xorijiy davlatlarning nufuzli Universitet va institutlari bilan hamkorlik qiladi. Tashkil boʻlgandan beri 40 mingga yaqin mutaxassis tayyorladi. Universitetda 2001-yildan „Ilm sarchashmalari“ jurnali, „Xorazm yoshlari“ gazetasi nashr etiladi.  Fakultetlar \n Fizika-matematika \n Filologiya \n Xorijiy Filologiya, \n Tabiiy fanlar \n Pedagogika \n Tarix \n Jismoniy madaniyat \n Texnika \n iqtisodiyot \n Kimyoviy texnologiyalar \n Sanʼatshunoslik \n Bioinjeneriya va oziq-ovqat xavfsizligi \n</string>
    <string name="samdu">SAMDU</string>
    <string name="samdu_description">Oʻzbekistonda ilmiy va pedagog kadrlar tayyorlaydigan yirik oliy oʻquv yurtlaridan biri. 1927-yil 22-yanvarda Samarqandda Oliy pedagogika instituti sifatida tashkil etilgan. Dastlab 3 boʻlim (fizikamatematika, tabiiygeogr. va ijtimoiyiqtisodiy), 11 oʻqituvchi, 4 kafedra bilan ish boshlagan Institutda taʼlim 4 yillik boʻlgan. Institut qoshida 1929-yil noyabrda ishchilar fakulteti, 1930-yil yanvarda ishchilar universiteti (kechki va sirtqi) hamda 1 va 2darajali maktab oʻqituvchilari uchun malaka oshirish instituti tashkil etildi. 1930-yil 22-yanvarda Oliy pedagogika instituti Oʻzbekiston pedagogika akademiyasi (pedakademiya)ga aylantirildi va u taʼlimning ft tizimiga oʻtdi.  1933-yil 20-yanvarda Oʻzbekiston davlat ped. akademiyasi Oʻzbekiston davlat universiteti (Oʻzbekiston Davlat Universiteti)ga aylantirildi. Maktablar uchun oʻqituvchilar tayyorlash va ularning malakasini oshirishda universitet qoshida tashkil etilgan kechki pedagogika instituti muhim rol oʻynadi. Keyinchalik bu institut negizida Samarqand pedagogika instituti (1992-yil Samarqand Davlat Universiteti bilan birlashtirildi), 1935-yil tibbiyot fakulteti negizida Samarqand tibbiyot instituti tashkil etildi. Shuningdek, universitet negizida SamarqanddaQ.x., Tijorat, Chet tillar institutlari ham tashkil topdi. 1941 i. universitetga Alisher Navoiy nomi berildi. Ikkinchi jahon urushi davrida (1941-yil noyabrdan 1944-yil oktabrgacha) Toshkentda Oʻrta Osiyo davlat universiteti tarkibida faoliyat koʻrsatdi. 1960-yildan Oʻzbekiston Davlat Universiteti Samarqand davlat universiteti (Samarqand Davlat Universiteti) deb atala boshladi.  \n Matematikamatika \n Fizika \n Biologiya \n Geografiya va ekologiya \n Tarix \n Psixologiya va ijtimoiy munosabatlar \n Kimyo \n Raqamli texnologiyalar \n Agrobiotexnologiyalar va oziq-ovqat xavfsizligi \n Yuridik \n Filologiya \n Maktabgacha va boshlang\'ich ta\'lim \n Sport faoliyati va san\'at \n Inson resurslarini boshqarish \n Xalqaro ta\'lim dasturlari \n</string>
    <string name="milliy">O`zMU</string>
    <string name="milliy_description">"Mirzo Ulugʻbek nomidagi Oʻzbekiston Milliy universiteti (OʻzMU) — Oʻzbekistondagi eng yirik oliy oʻquv yurti va ilmiy tekshirish markazlaridan biri; Oʻrta Osiyo va Qozogʻistondagi birinchi universitet. 1918-yil Turkiston xalq universiteti sifatida Toshkent shahrida tashkil etilgan. Turkiston xalq universiteti 1920-yildan Turkiston davlat universiteti, 1923-yildan Oʻrta Osiyo davlat universiteti (SAGU), 1960-yildan Toshkent davlat universiteti (Toshkent Davlat Universiteti) deb nomlangan. Oʻzbekiston Respublikasi Prezidentining 2000-yil 28-yanvardagi farmoniga muvofiq, universitetga milliy universitet maqomi berildi va u hozirgi nomi bilan ataldi. 1995-yil Mirzo Ulugʻbek nomi berilgan. \n 1918-yil 9-mart kuni Turkiston oʻlkasining XKK milliy universitetini xalq taʼlimi komissarligiga boʻysunish bilan tashkil etishga qaror qildi. Universitetga harbiy maktab binosi va Grand Dyuk N. K. Romanov saroyi berildi. Tashkiliy xarajatlar uchun 2 million rubl ajratildi. Ushbu qaror 1918-yil 16 martdagi Turkiston Davlat qoʻmitasi buyrugʻi bilan eʼlon qilindi.  1918-yil 11-mart kuni Turkiston universiteti kengashi tuzildi, 1918-yil 5-aprel kuni kengash majlisida uning rahbarlari saylandi. Universitet direktori ilgari Petrograd gimnaziyalaridan birining oʻqituvchisi va oliy xotin-qizlar kurslarining xususiy dotsenti sifatida ishlagan taniqli xalq taʼlimi xodimi A. V. Popov edi. Direktor oʻrinbosari eng yirik agronom-Rixard Rixardovich Shreder etib saylandi.  Turkiston Xalq universiteti tinglovchisi Elena Venediktovna Murashkina, Toshkent, 1919-yil maʼruza kitobining old tomoni va bekor qilinishi  Shundan soʻng, universitetda oʻqishni istaganlar yozishni boshladi. 1918-yil 21-aprel kuni Turkiston xalq universitetining tantanali ochilish marosimi boʻlib oʻtdi. Dastlab bu erda oʻqigan talabalar soni 1200 kishi edi.  Taʼkidlash joizki, Turkiston xalq universiteti tashkil topganining dastlabki davrida oliy taʼlim muassasasi emas edi. U turli xil taʼlim va maʼrifiy muassasalarni birlashtirgan oʻziga xos oʻquv kombinati edi. U universitet tipidagi fakultetlarni oʻz ichiga olgan: tabiiy-matematik, qishloq xoʻjaligi, texnik, ijtimoiy-iqtisodiy va adabiy-falsafiy (1918-yil kuzidan boshlab tarixiy-filologik, pedagogika, jumladan, pedologiya, psixologiya) va turli kurslar: elektromontyorlar, oʻrmon texniklari, yer-suv qoʻmitalari oʻqituvchilari, avtomobil ishlari, temir yoʻl, chizmalar, kooperativ, pedagogik, xorijiy tillar, maktabgacha taʼlim, kesish va tikish, poyabzal ishlar va boshqalar. Universitetdagi kurslarni tinglashga barcha xohlovchilar, ularning taʼlim darajasidan qatʼi nazar, ruxsat berildi. Yaʼni, ayrim hollarda, tabiatan universitet kurslari oʻrta kasb-hunar taʼlim muassasalariga yaqinlashdi.  "</string>
    <string name="khan">About App</string>
    <string name="khan_description">Bu ilova test rejimda ishlab chiqildi... Hamma universitetlar yo`q lekin siz o`zingizga kerakli ma`lumot topgan bo`lsangiz biz bundan Xursadmiz😊 \n Universitet Haqidagi malumotlar Wikipediyadan olindi \n Yaratuvchi: KHAN347 \n Bu mening 3-Ilovam bo`lib men uni GITA dasturchilar akademiyasi tomonidan berilgan uy topshirig`i asosida bajardim... Xatolar bolsa oldindan uzur... \n \n \n O`qishga kirish Asosiy maqsadingiz bo`lmasin, hozir qanday shijoat bilan intilayotgan bo`lsangiz undan keyingi intilishingiz ham shunday bo`lsin... Izlanishdan to`xtamang, sizga berilgan Diplom shunchaki qog`oz sizni Qobilyatingiz orqali ishga joylashishingiz mumkin \n  ___________________ By KHAN347___________________ \n Meni telegramdagi kanalim:</string>
    <string name="link_tatu">Ko\`proq ma\`lumot http://oliygoh.uz/oliygohlar/toshkent-axborot-texnologiyalari-universiteti</string>
</resources>